
\textbf{Principaux domaines abordés :} fonctions, fonction logarithme.

\medskip

Soit $f$ la fonction définie sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$ par :

\[f(x) = x \ln (x) - x - 2.\]

On admet que la fonction $f$ est deux fois dérivable sur $]0~;~+\infty[$.

On note $f'$ sa dérivée, $f''$ sa dérivée seconde et $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère.

\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que, pour tout $x$ appartenant à $]0~;~+\infty[$, on a $f'(x) = \ln (x)$.
		\item Déterminer une équation de la tangente $T$ à la courbe $\mathcal{C}_f$ au point
d'abscisse $x = $e.
		\item Justifier que la fonction $f$ est convexe sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.
		\item En déduire la position relative de la courbe $\mathcal{C}_f$ et de la tangente $T$.
	\end{enumerate}	
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la limite de la fonction $f$ en $0$.
		\item Démontrer que la limite de la fonction $f$ en $+\infty$ est égale à $+\infty$.
	\end{enumerate}
\item Dresser le tableau de variations de la fonction $f$ sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que l'équation $f(x) = 0$ admet une unique solution dans
l'intervalle $]0~;~+\infty[$. On note $\alpha$ cette solution.
		\item Justifier que le réel $\alpha$ appartient à l'intervalle ]4,3~;~4,4[.
		\item En déduire le signe de la fonction $f$ sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.
	\end{enumerate}	
\item On considère la fonction \texttt{seuil} suivante écrite dans le langage Python :

On rappelle que la fonction \texttt{log} du module \texttt{math} (que l'on suppose importé)
désigne la fonction logarithme népérien ln.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l l|} \hline
\texttt{def}& \texttt{seuil(pas) :}\\
&\texttt{x=4.3}\\
&\texttt{while x*log (x) - x - 2 < 0:}\\
&\quad \texttt{x=x+pas}\\
&\texttt{return x}\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Quelle est la valeur renvoyée à l'appel de la fonction \texttt{seuil(0.01)} ?

Interpréter ce résultat dans le contexte de l'exercice.
\end{enumerate}

\bigskip

